中國狂買日本公債 買進金額為上年同期的3.6倍

日本財務省和日本央行（日銀）資料顯示，今年4到7月間，中國淨買入1.46兆日圓（約4088億元台幣）的中長期日本公債，買進金額為上年同期的3.6倍。且光是7月份，中國所買進日債規模就達7239億日圓（約2026.92億元台幣），創2017年1月來單月最高紀錄。

Morgan Stanley MUFG Securities策略師Koichi Sugisaki說：「中國可能將所握有的巨額美元部位的一部分用來購買日本公債。」

《日經》指出，4到7月中國成了第2大日本公債買主，僅次於美國；美國在這4個月內共買進2.77兆日圓（約7756億元台幣）日本公債。歐洲同期則淨賣出3兆日圓（約8400億元台幣）日本公債，間接強化中國成為日債持有大國的地位。不過，論持有日債總額中國仍難及美國。

根據摩根士丹利（Morgan Stanley），日本10年期公債名目殖利率徘徊在0%上下，但計入美元兌日圓匯價轉換後，殖利率約為1.2%，高於美國10年期公債的0.7%。

目前兩國利差約在50個基點左右，相當於2017年上半年所見水準。在2017年1到5月，中國曾淨買入約3兆日圓中長期日本公債。今年中國似乎因殖利率差水準而採取了相似舉動，且中國持有的美國公債部位持續下降，顯示中國正將資金轉而投入日債。

截至2019年底，中國所持有中長期日本公債規模約為9.4兆日圓（約2.63兆元台幣），佔所有外國人持有日債總額的8%。近月淨買入日債，可能使中國所佔此一比率升高。